<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://azaksm.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://azaksm.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2025-07-24T18:55:52+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Физика</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/physics/" rel="alternate" type="text/html" title="Физика" /><published>2025-07-22T12:00:00+00:00</published><updated>2025-07-22T12:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/physics</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/physics/"><![CDATA[<p>В то время как философия является просто развлечением ума, физика является настоящей наукой.</p>

<p>Одно из главных её различий от философии — это то, что, в физическом контексте, разделяет истинное утверждение от фальшивого — законы природы.</p>

<h2 id="законы-природы">Законы природы</h2>
<p>Вселенная есть, в ней есть материя, в ней есть взаимодействия.
Набор правил о том, как строится эта материя и как происходят заимодействия называется законами природы.</p>

<p>Законы природы есть, с этим может поспорить лишь безумец или философ.</p>

<h2 id="как-работет-физика">Как работет физика</h2>
<p>Есть природа, играющая по своим фиксированным (о том, что она фиксирована в последней части поста) правилам.
Она существовала до человека, и будет существовать после нашего вымирания (<em>о чём поспорят некоторые философы</em>).</p>

<p>Есть человек, выступающий в роли наблюдателя. 
Есть наблюдение, любое средство, которое строит мост между физическим миром и нами.
От самых базовых: ощущение тепла от солнечгого света, осязание текстуры дерева, запах кофе, звук шелеста листьев и картинка с наших глаз о голубизне неба;
до весьма продвинутых: двухщеловый эксперимент Юнга, радиотелескопия отдалённых астрономических объектов, лазерная инфометрия гравитационных волн (LIGO).</p>

<p>И, в конечном итоге, наша модель описания природы. В лучшем случае, математическая модель.</p>

<p>В итоге, мы имеем <strong>Природа ↔ Наблюдение ↔ Модель</strong>.</p>

<h2 id="примеры">Примеры</h2>

<p>Существование гравитации ↔ 
Наблюдение того, что если над поверхностью Земли отпустить какой либо объект, он упадёт ↔
<strong>Модель Аристотеля</strong></p>

<p>Аристотель объяснял гравитацию следующим образом. Есть 4 элемента – земля, вода, огонь, воздух. Земля и вода тяжелые, огонь и воздух лёгкие.
У всех объектов есть <strong>естественное движение</strong>. 
Земля и вода тяжелые, поэтому для них естественно падать.
Огонь и воздух лёгкие, поэтому для них естественно идти ввысь.
Скорость падения пропорциональна весу и обратно-пропорционально плотности среды, никакого ускорения нет.</p>

<p>Ну вот модель одного их лучших умов своего времени. В чём её проблемы:</p>
<ul>
  <li>В ней, объекты падают с постоянной скоростью, мы знаем, что это не так</li>
  <li>Она не даёт никакой количественной оценки, никаких уравнений, никакой метрики</li>
  <li>Она не описывает никакие другие проявления гравитации, такие как планетные орбиты и так далее, она только описывает простейшее наблюдение о падении объектов.</li>
  <li>Она берёт за постулат весьма сильное утверждение о том, что вся материя падает в эти 4 элемента, и то, что эти элементы существуют</li>
</ul>

<p>Опровергнуть эту модель может ребёнок с линейкой, камнем и секундомером. Модель слаба и некорректна. 
Однако, Аристотелева физика являлась стандартной моделью движения почти 2 тысячи лет.</p>

<p>Теперь, случай поинтереснее. 
Существование гравитации ↔ 
Наблюдение того, что если над поверхностью Земли отпустить какой либо объект, он упадёт. Галилеевы законы. Кеплеровы законы ↔
<strong>Модель Ньютона</strong></p>

<p>В этом случае, у Ньютона под рукой были уже существующие более глубокие наблюдения о природе и существующие другие модели о движении объектов в целом, и о геометрической структуре Солнечной системы. Как многие наверное знают о словах Сэра Ньютона:</p>
<blockquote>
  <p>Если я видел дальше, то только потому, что стоял на плечах гигантов.</p>
</blockquote>

<p>Скорее всего, он имел ввиду именно Галилео Галилея и Иоганна Кеплера.</p>

<p>Также, у Ньютона было новшество его времени – математический анализ бесконечно малых величин – то бишь теория дифференциирования, интегрирования и бесконечных рядов.
В этом случае, у Ньютона был отличный учитель – <strong>Исаак Барроу</strong>, который и изобрёл исчисление <strong>до Ньютона и Лайбница</strong> (но об этом в следующий раз).</p>

<p>Итак, у Ньютона на руках были все ингридиенты, чтобы усовершенствовать модели Галилея и Кеплера.
Он постулировал 3 закона движения и также закон о гравитации.</p>

<p>Его модель была сильнее всех предыдущих, на несколько порядков. Эта теория</p>
<ul>
  <li>была элегентна, минималистична. 1 качественный закон, 3 количественных, 3 уравнения</li>
  <li>содержала существующие модели Галилео и Кеплера как частные случаи</li>
  <li>была очень общей и корректной, тем самым она помогла разрешить почти все проблемы физики своего времени</li>
  <li>была математически изящна и преподнесла миру математический анализ как мощный инструмент для описания мира</li>
  <li>была очень демонстративна. Например, Эдмунд Галлей, с помощью модели Ньютона, предсказал, что комета, которую замечали Аппиан, Кеплер и сам Галлей являются одной и той же кометой с периодом в 76 лет. Он предсказал её возвращение в 1759 году, сам же он умер в 1742</li>
</ul>

<p>Вот пример сильной теории, которая доминировала в физике столетями, <strong>и всё ещё нами используется</strong>. 
Но говорю я о ней в прошедшем времени, потому что и она не всесильна.</p>

<p>С течением времени, физики стали наблюдать всё более и более интересные вещи. 
Там, где речь шла об объектах на огромных скоростях, малюсеньких объектах, очень холодных объектах и очень горячих объектах, Ньютоновская физика проваливалась.</p>

<p>Но так как в этом примере мы говорим о гравитации, под наш интересет попадёт следующий случай</p>

<p>Существование гравитации ↔ 
Наблюдение того, что если над поверхностью Земли отпустить какой либо объект, он упадёт. Ньютоновы законы. Проблемы Ньютоновых законов ↔
<strong>Модель Эйнштейна</strong></p>

<p>Причиной нужды в новой теории гравитации послужило аномальное смещение перигелия Меркурия, обнаруженная в 1859 году. 
На данный момент, достаточно лишь понимать то, что появилось наблюдение, которое было несовместимо с расчётами из Ньютоновской гравитации.
Итак, многовековая теория встала под сомнение.</p>

<p>В следствии этого, Эйнштейн выдвинул в 1905 специальную теорию относительности, которая потом переродилас в 1915 в виде <strong>общей теории относительности</strong>.
<strong>ОТО</strong> содержала <strong>СТО</strong> как частный случай.</p>

<p>ОТО является геометрической теорией гравитации. Эта теория</p>
<ul>
  <li>разрешила проблему с орбитой Меркурия, выдав правильные вычисления.</li>
  <li>предсказала многие явления, которые позже подтвердились. Одним из таких было искажение света под гравитационным полем, это несовместимо с Ньютоновской гравитацией</li>
  <li>содержала Ньютоновскую гравитацию как частный случай</li>
  <li>одна из самых математически красивых и изящных теорий, ещё более минималистичная</li>
</ul>

<p>Итак, вот один из примеров развития физики, отсюда мы видим примерную цепочку: что-то происходит; мы что-то наблюдаем; мы стараемся описать; находим хорошее описание; оно работает до поры, до времени; мы находим несоответствие нашего описание с реальным миром; мы забываем все успехи и заслуги этого описания, потому что описание ошибочно; мы находим описание получше, которое покрывает ошибки предыдущей модели, а также содержит её успехи как частный случай.</p>

<p>Что во всём этом важно. 
Важны хорошие наблюдения, такие как астрономические данные. 
Важно наличие физика(-ов), которые из всех этих наблюдений придумают хорошую модель, такую как ОТО.
Важно наличие математического аппарата, который поможет составить теорию, например Эйнштейн не смог бы продвинуться без теорий дифференциальной геометрии и вариационного анализа, проложенных математиками до него.
Важен хороший эксперимент, который либо <strong>опровергнет модель</strong>, либо же <strong>не сможет опровергнуть</strong> модель.</p>

<h2 id="эксперимент">Эксперимент</h2>
<p>Подтверждение или опровержение выдвинутой физической теории совершается путём экспериментов.
Вы подбираете подходящий дизайн для вашего эксперимента, и смотрите на исход.
Ваша теория может выкупать вас своей красотой, или вызывать возмущение у коллег своим уродством. 
Это всё неважно.
Вы можете сочинять любые теории о физическом мире и проверять их.</p>

<p>У вас есть абсолютно рациональный лабораторный партнёр — сама мать природа.
Природу не будет ничего волновать, она безразлична, она непринуждённа, она беспристрастна.</p>

<p>У вас всегда есть то, что точно определит истинность вашей теории, главное лишь уметь задавать правильные вопросы. Где за правильный вопрос выступает хорошо составленный эксперимент, который либо <strong>отвергает</strong>, либо <strong>не в силах отвергнуть</strong> гипотезу.</p>

<p>Заметьте, мы никогда <strong>не стараемся подтвердить теорию/гипотезу/догадку</strong>. Такого понятия в эмпирических науках и статистике больше нет. 
Если есть гипотеза, мы составляем эксперимент и либо мы её отвергаем, либо мы просто не можем её отвергнуть (но может сможем в будущем).
Мы никогда не стараемся подтвердить гипотезу, лучшее что мы можем сделать – это сильно постараться её опровергнуть и не суметь.
Про этот принцип поговорим в следующий раз.</p>

<h2 id="принцип-индукции">Принцип индукции</h2>
<p>Менее очевидное — это инвариантность законов природы по времени. Откуда мы знаем, что завтра природа не решит поменять свои законы, покрутив фундаментальные константы, изменив элементарные частицы или вообще отбросив одно из взаимодействий?</p>

<p>Мы не знаем и не можем знать.
Может быть законы вселенной были и будут одинаковыми в течении всей её жизни, может быть завтра мы не проснёмся, потому что за ночь вселенная решит поменять гравитационную константу, и мы просто мигом схлопнемся.
Ничто из текущих познаний о физике не может отрицать такую возможность.
Даже больше, мы просто не можем знать о наличии или отсутствии такой возможности – это вне лимитов нашего познания.</p>

<p>Отсюда, мы можем взять пессимистическую позицию, и просто отказаться заниматься наукой.
В чём смысл пытаться изучать физику, если завтра вся физика может переврнуться, поменяться, измениться.</p>

<p>Мы этого не делаем, вместо этого мы просто допускаем принцип индукции.
Принцип индукции – это просто формализированная версия вот этой веры, где мы, искренне с собой, говорим себе: “да, мы не может быть уверены в том, что законы мироздания будут такими же завтра, но мы открыто признаём, что просто принимаем гипотезу, что они этого делать не будут”.</p>

<p>Мы берём это как один из постулатов естествознания и продолжаем изучать мир, просто из практичности.
Такжм же образом, как вы не знаете наверняка о том, что ваш близкий человек завтра не сойдёт с ума, и не сделает вам плохо. 
Вы просто верите, что это не случится, и вам проще не думать о такой маловероятной ситуации, нежели отрекаться от этого человека.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="general" /><category term="math" /><summary type="html"><![CDATA[Характеризация]]></summary></entry><entry><title type="html">Русский Язык</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/russian-lang/" rel="alternate" type="text/html" title="Русский Язык" /><published>2025-07-22T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/russian-lang</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/russian-lang/"><![CDATA[<p>В детстве, мой русский порой шёл вместе с казахским. Например, если я учился считать, то примерно одновременно на обоих языках.
Позднее, появился очевидный дисбаланс. 
Русский был lingua franca на улице, в детском саду и в школе; район был многонациональным. 
В моём первом классе, у нас было достаточно мало казахов, чтобы у одного пацана была кличка “казах”, он узбек.</p>

<p>Я люблю русский язык, это воистину мой родной язык. 
Я люблю то, как на нём звучит поэзия, мировая литература, научные термины. 
Я люблю то, что я могу любое слово представить в уменьшительно-ласкательной форме, люблю комплексность грамматики, люблю гибкость этого языка.</p>

<p>Что я не люблю, так это окрас этого языка, привязанный к Российской Федерации и её гражданам. 
Не люблю я также, что казахстанцам приходится терпеть этот язык, и видеть его проявление как следствие колониализма.</p>

<p>Самая большая, по популяции носителей англоязычная страна — Индия. 
Португальцы почти меньшинство, по сравнению с Бразильцами, а Испанцы в соотношении с Латинской Америкой.</p>

<p>Эти языки пришли в те земли войной. Коренное население, в своё время, не выбирало этот язык добровольно. 
Однако, кому от этого хуже сейчас, не так уж и ясно.</p>

<p>Английский, во многих умах, уже почти ничего не имеет конкретно с Англией, кроме как названия. 
Влияние этого языка стало много шире своей родины. 
Он стал жить по себе. 
Утратили ли от этого свою идентичность Ирландия, Индия или Южная Африка? 
Да нет ведь, больше всех, если уж так сильно волноваться по этому поводу, утратила сама Англия.</p>

<p>Также можно и шутливо называть португальский бразильским, а испанский мексиканским.</p>

<p>Тоже самое и с советским достоянием, которое не смотря на свою темную историю, принесла космополитизм в страны бывшего содружества.</p>

<p>Конечно, зачастую высокомерное отношение самих россиян к “их” языку может вызывать сильное отвращение, но опять таки, разве кому-то от этого больнее, кроме их самих?</p>

<p>Русский язык открыл мне миры, которые тот же казахский и по сей день не смог бы. 
Это не вина самого языка, конечно же, но и это просто положение вещей. 
Казахский ещё может наберёт силу, буду рад за него.</p>

<p>Однако, до тех пор, то, что мы знаем русский — это не показатель нашей слабости или отсутствия характера, этнического или национального. 
Это историческое следствие, которым надо пользоваться. 
Мы можем разделять науку, искусство, интернет, юмор с огромным количеством наций, в огромном радиусе вокруг Москвы, далеко за её пределами.</p>

<p>Единственными отсталыми в этом всём будут только россияне, которые будут зубами вгрызаться в их риторику о том, что это их язык, и что они могут поехать куда угодно, и говорить на “своём” языке. 
Он давно уже не их, благодаря союзу. 
Он также коммунален, как и всё в “социалистической мечте”.</p>

<p>Я понимаю желание стран-сестёр не говорить на языке страны оккупантов, да и зачастую, просто страшных людей, коих полно в их Матушке. 
Понимаю ненависть украинцев, беларусов, казахов, грузинов и всех других к русскому языку. 
Понимаю их желание от него отречься. Но я также хочу напомнить, что продолжение изучать и говорить на этом языке, это не унижение этих народов.</p>

<p>Опять таки, я был бы раз делить язык с таким большим количеством людей и народов. 
В идеале, я вообще бы хотел, чтобы у всего мира был общий язык. 
Мне нравилось все эти годы делить культуру со странами СНГ, иметь общий знаменатель в виде приколов из интернета или сериалов по телевидению.</p>

<p>Теперь это конечно уходит. 
Молодые грузины уже не знают русского языка, и знать не хотят. 
Тоже самое и в странах Прибалтики. Всё это легко понять. 
С этим языком невозможно победить.</p>

<p>Если ваша нация отказывается на нём говорить, в вас летит море высера от интернет комментариев до речей Лаврова. 
Если ваша нация говорит на этом языке, Россия посчитает вас её частью, либо же карманным государством. 
Ясное дело, что если с языком надо мириться с этим, то никому он не сдастся.</p>

<p>Русский язык имел огромный потенциал стать средой для дружелюбных отношений между сотнями этносами и культурами. 
Однако, раз россияне так гордятся своим языком и делить его не хотят, хотя при союзе он был ими же и загнан силой, пусть они с ним и остаются. 
В следующих поколениях, спустя года, в следствии их жадничества, им не останется с кем дружить и говорить. 
Это произойдёт естественным путём.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="general" /><category term="life" /><summary type="html"><![CDATA[Проблема]]></summary></entry><entry><title type="html">Конференция в Лиссабоне</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/conference/" rel="alternate" type="text/html" title="Конференция в Лиссабоне" /><published>2025-07-21T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/conference</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/conference/"><![CDATA[<p>В начале ноября 2023 года, у меня была возможность побывать на математической конференции со своим коллегой Ержаном и нашими профессорами Алехандро Хавьером Кастро Кастильей и Амином Эсфахани. Конференция точечно подходила под тему нашего исследования, она проходила в Лиссабоне и имело прекрасное название “Атлантическая Конференция в Нелинейных PDE: Дисперсионные и Эллиптические уравнения и системы.”</p>

<p>Данная конференция сильно усилила мою надежду пойти в академию. Она наполнила меня математическим духом тогда, когда во мне его оставалось не так много, и в жизни много всего происходило.</p>

<p>Были гости с противоположной стороны Атлантического океана</p>

<ul>
  <li>со Штатов, Мексики и Бразилии (Бразильская школа анализа PDE очень сильна, к ней же принадлежит доктор Эсфахани)</li>
  <li>Англия, Португалия, Испания, Италия, Франция, Германия, Греция, Китай и другие.</li>
</ul>

<p>Мы сидели в большой аудитории и слушали лекции академиков тех областей, все лекции можно было разделить условно на двое — эллиптические и дисперсионные уравнения, но не было ни одной пары похожих лекций. Десятки разных подходов на задачи из, казалось бы, одних и тех же областей. Там я нашёл все, за что люблю PDEs — тонна различных подходов, физическая интуиция, смесь методов разных областей анализа.</p>

<p>Зал был живой, постоянно появлялись вопросы, зажигались обсуждения, были запросы на прояснения некоторых моментов. Я слушал и не мог нарадоваться.</p>

<p>Но самое великую радость мне принесли перерывы между лекциями.
Все выходят после лекции в коридор, на котором стоит фуршет с прекраснейшим кофе с местной столовой, и по пути поднимается гул.
Я оказывался в центре всей этой суматохи, она оглушала меня, но это было впервые в моей жизни, когда весь этот хаос обсуждений был полностью сконцентрирован на Математике. Люди собирались и пересобирались в разные кучки, они все говорили о математике на разных языках, на английском, русском, португальском, французском, испанском, немецком, итальянском. Некоторые профессора не в первый раз виделись на подобных конференциях, они обсуждали существующие результаты и обкидывались идеями по поводу активных проектов.</p>

<p>Я был поистине счастлив в те моменты, будучи на краю материка, на своей первой конференции.
Видя людей, чьи книги я читал, чьи работы я разбирал и цитировал; слыша в жизни то, что видел только на бумагах.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="life" /><summary type="html"><![CDATA[Ноябрь]]></summary></entry><entry><title type="html">Философия</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/philosophy/" rel="alternate" type="text/html" title="Философия" /><published>2025-07-21T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/philosophy</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/philosophy/"><![CDATA[<p>Пол Мёрфи, американский шахматист, как-то выдал сильное и глубокое заявление (<em>бенгер</em>):</p>
<blockquote>
  <p>Умение играть в шахматы - признак джентльмена. Умение хорошо играть в шахматы - признак потерянной жизни.</p>
</blockquote>

<p>Сильное оно потому что он был сильнейшим шахматистом своего времени, и возможно сильнейшим во всей истории (с учётом инфляции шахматной теории). Глубокое оно потому что оно очень универсально, заменить “играть в шахматы” можно много на что. К этому <strong>критерию Мёрфи</strong> ещё много раз вернёмся, но одна из областей человеческой деятельности, которая под неё попадает, как я считаю, это философия.</p>

<p>Философия — это дисциплина, которая является средой для создания теорий и аргументаций, аналогично той же физике или математике. Чтобы примерно понять о чём философия, надо разобраться с парой вопросов, “о чём философия?” и “а как философия?”</p>

<h2 id="что-изучает-философия">Что изучает философия</h2>
<p>Философия изучаёт практически всё. Отличать философию от случайного разговора за чаем в столовой с друзьями будет лишь методология, о которой в следующем разделе.</p>

<p>У дисциплины этой, конечно, есть некоторая форма в виде основных разделов, вот несколько из них с примерами вопросов оттуда.</p>

<p><strong>Этика</strong> – что такое мораль и нормы; что есть хорошо, а что плохо; что есть хорошее поведение, что плохое, за что можно казнить, если можно вообще.</p>

<p><strong>Эпистемология</strong> – что такое знать, а что есть понимать; сколько мы можем знать в этой вселенной, и есть ли вещи, которые нам априори непостижимы, если да, то где границы нашего знания; я дважды пропутил минус в вычислениях и получил правильный ответ, получил ли я правильный ответ вообще или нет.</p>

<p><strong>Метафизика</strong> – что значит существовать; что значит быть; что значит походить на то, что существует; существует ли вообще что-либо; почему существует мир и как он начался; какова природа времени и пространства, вне их физических определений.</p>

<p><strong>Философия наук / математики / истории</strong> – что такое физическая теория; что такое математическая теория; что значить изучать историю, опираясь на исторических текстах, подлинность которых невозможно проверить.</p>

<p>И так далее. Все эти разделы и вопросы в них также изучаются внутри различных школ философии, которые являются просто кучкой академиков, которые подходят к философии с примерно конкретным стилем.</p>

<h2 id="как-работает-философия">Как работает философия</h2>
<p>В любой дисциплине важным элементом является отличие верного от неверного.</p>

<p>В то время как валидность аргумента или теории в физике проверяется экспериментом против законов природы; а в математике проверяется против заранее-выбранной аксиоматической системы; в философии же, в свою очередь, есть лишь две меры:</p>

<p><strong>1)</strong> Аргумент должен соответствовать законом (не)формальной логики. Это автоматически отсекает целые моря глупых и не звучных аргументов, хоть и порой против этого пункта очень тяжело проверять</p>

<p><strong>2)</strong> Человеческая интуиция, причём интуиция, которая по-большей части уже сформирована в разумах большинства людей, а более значимо, философов западной школы</p>

<p>Любая попытка убрать <strong>(2)</strong> сведёт философию к (не)формальной логике, где особо нечего интересного не сказать. Если я в Шымкенте, я в Казахстане. Верно, бесспорно, но взять с этого мало.</p>

<p><strong>(2)</strong> кажется весьма глупой метрикой для целой интеллектуальной дисциплины, из-за своей неформальности и неоднородности. Конечно, есть всякие вариации строгости этого пункта в разных разделах философии и внутри разных школ, но суть остаётся той же.</p>

<p>Объясняю как работет <strong>(2)</strong>. У вас есть какая-то теория, допустим внутри эпистемологии. Вы всё изящно расписали просто с нуля. Вы отправляете свою работу в философский журнал. Скорее всего, её не примут.</p>

<p>Скажут, например, что вы не адресовали существующие вопросы в области. Если вы на вечеринке, и где-то стоит группа людей и общается в кругу, в жизни можно к ним подойти, рассказать что-нибудь своё; потом можно либо уйти, либо обсудить это с ними. В философии такой опции практически не существует, вам нужно аккуратно подойти к этому кругу людей, прочитать кучу их прошлых работ, послушать о чём они конкретно сейчас говорят, словить удачный момент, и только потом вкинуть свою позицию на эту тему. Академия философии это вот такая огромная вечеринка, где вы пытаетесь пробиться в такие круглые столы обсуждений. Стоять в уголке и разговаривать с самим собой вам не дадут, скажут тогда уже пойти домой и там этим заниматься.</p>

<p>Другая же проблема, которая может возникнуть, это то, что вам просто скажут, что ваши идеи не соответствуют их интуиции. Казалось бы, ничего себе, здравствуйте. Почему это мне нужно пытаться склоняться к общей интуиции, чтобы выдвинуть весьма полноценный аргумент или весьма изящную в философии. Интуиция ведь не универсальна, она складывается в людях исходя из их среды и их истории. В случае философии, конечно же, она основана на среде западной философии и культуре западных стран. А вот только в философии больше не на что апеллировать, кроме как на интуицию. После фильтра логики, это единственное, что вообще отличит философию от нефилософии.</p>

<p>Это отличная причина не заниматься философией всерьез, потому что это <strong>тупая дисциплина</strong>. Философия, за время своего существования, не ответила ни на один вопрос мироздания, не вылечила ни одной болезни, не остановила ни одной войны, не вылечила ни одну болезнь души.</p>

<p>С другой же стороны, это отличнейшее занятие, если рассматривать её как игру, как entertainment of thoughts. Простейшие правила, огромнейшие возможности. Просто наслаждайтесь размышлениями на рызным вопросы. Философы успели поднять много реально интересных тем, просто они не в силах ответить ни на один вопрос в них. Но вы то для себя можете ответить, можете побаловаться, можете развлечься. Никто вам не запретит, никто вас не осудит, никто вам не скажет, что вы думаете неправильно, потому что философы не знают, что такое правильно.</p>

<p>Однако, главное не забываться, всякий раз философствуя, вы жонглируете идеями и словами, но почти в каждой из её областей, вы ровным счетом не делаете ничего. Не дай бог вам угораздило попасть в аналитическую школу, тогда назад дороги наверное уже нет.</p>

<p>Мой любимый раздел — философия наук. Но самое ужасное в этом разделе познания, это именно философская ее составляющая.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="general" /><summary type="html"><![CDATA[Характеризация]]></summary></entry><entry><title type="html">Предисловие</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/introduction/" rel="alternate" type="text/html" title="Предисловие" /><published>2025-07-20T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/introduction</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/introduction/"><![CDATA[<h2 id="хей-это-вводный-пост-к-этому-блогу">Хей, это вводный пост к этому блогу.</h2>
<p>Данный блог будет моей попыткой не лишиться голоса, находясь в эмиграции, а также средством разделения интересующих меня тем. Целью также будет являться – эксперемент с письмом, как со средством передачи информации.</p>

<p>Писать я хочу на разные темы. Хочу делиться мыслями обо всём, о чём надумается, чтобы это не переваривалось в моей голове подолгу. Однако, в первую очередь, хочу заняться популяризацией математики и естественных наук.</p>

<p>Поэтому, для начала, следует расписать дисклеймеры, в меру которых следует читать всё, что будет здесь.</p>

<h2 id="технические-вопросы-убеждения-мнения">Технические вопросы, убеждения, мнения</h2>

<p>По поводу технических вопросов, конечно же, надо быть точным. Однако, чтобы не топить читателей в море деталей, контекстов, предысторий; зачастую, это будет в формате разговора за чаем, в котором мы будем стараться, с минимальными потерями корректности, 
пробиться к сердцу обсуждаемого вопроса, так скажем: получить аппроксимацию первого порядка.</p>

<p>Убеждения и мнения люди определяют по-разному. У меня же, за убеждение я готов умереть, за мнение – нет. Понять, что из моих слов относится к чему – практически невозможно.</p>

<p>Можно спокойно говорить о самой душераздирающей теме, можно очень страстно и громко спорить о том, кто является лучшим персонажем в Смешариках.</p>

<p>Также, невозможно понять и из раздела вопросов. Вопросы по теме войны в Украине зачастую попадают под мои убеждения, в то время как конфликты на Ближнем Востоке – к мнениям.</p>

<p>Готовность умереть за убеждения также не является признаком готовности за них убить.
Я готов быть сожжённым на костре, в своей войне против Авраамических религий, но не собираюсь приносить кому-либо боль и страдания по этому вопросу.</p>

<p>Также, у меня найдутся друзья и близкие люди, некоторые убеждения которых будут несовместимы с моими.
Когда-то, это могло играть сильную роль в моём видении человека, сейчас же, это редкость.
В целом, за исключением нескольких тем, мне не важно во что вы там верите, я вас всё равно люблю и уважаю.
Надеюсь, что у вас и ко мне, примерно так же, будет весьма лояльное отношение к моим позициям, 
особенно когда я буду писать о чём-то сильным или ядовитым языком.</p>

<h2 id="enterntainment-of-thoughts">Enterntainment of Thoughts</h2>
<p>Читая что либо здесь, я рекомендую относиться к этому также, как я рекомендую читать философсию. 
То есть, как к простому развлечению мыслей, как к простой словесно-интеллектуальной игре, которая практически никакого отношения не имеет к реальному миру. 
Это верно для многих людей. В конечном итоге мы, как люди, зачастую определяемся не только нашими размышлениями в рационализированном и холодном формате, а простыми человеческими качествами, которые выявляются на практике.
Частым примером такого несоответствия теории и практиеи служат профессора этики, которые всю жизнь играют в эту игру с виртуальной этикой, а на практике оказываются отвратительными людьми <em>(по какому-то исследованию, из слов моего профессора по этике)</em>.</p>

<h2 id="зачем-вообще-меня-читать">Зачем вообще меня читать?</h2>
<p>Я внатуре не знаю, я сам в течении жизни порой сидел на разных блогах, например, на <a href="https://www.lesswrong.com/">lesswrong</a> и на дружеских Телеграм каналах. 
Я люблю слушать и читать людей, я люблю слышать и видеть их “голоса”. 
Также, я люблю писать для себя. Вот и пишу. Блог тем и хорош, что вы никого не заставляете вас слушать, как это происходит в разговорах с друзьями. 
Здесь, я также, хотел бы иметь большой диалог с друзьями.</p>

<p>Писать я захотел ещё сильнее в противовес новому интернету, состояние которого мне не нравится. Очень много необоснованной злобы, очень много упора на эмоциональность, очень много споров. Интернет – дикий зверь, ничего делать с ним я не собираюсь, но вести диалог с ним тоже хочется, ввиду моего одиночества. Класть этот диалог на конкретное лицо я не собираюсь.</p>

<p>Ну, и в конечном итоге, я просто хотел попробовать накидать персональный веб-сайт.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="general" /><summary type="html"><![CDATA[Вводный пост]]></summary></entry></feed>