<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://azaksm.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://azaksm.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2025-07-21T00:34:58+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Конференция в Лиссабоне</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/conference/" rel="alternate" type="text/html" title="Конференция в Лиссабоне" /><published>2025-07-21T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/conference</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/conference/"><![CDATA[<p>В начале ноября 2023 года, у меня была возможность побывать на математической конференции со своим коллегой Ержаном и нашими профессорами Алехандро Хавьером Кастро Кастильей и Амином Эсфахани. Конференция точечно подходила под тему нашего исследования, она проходила в Лиссабоне и имело прекрасное название “Атлантическая Конференция в Нелинейных PDE: Дисперсионные и Эллиптические уравнения и системы.”</p>

<p>Данная конференция сильно усилила мою надежду пойти в академию. Она наполнила меня математическим духом тогда, когда во мне его оставалось не так много, и в жизни много всего происходило.</p>

<p>Были гости с противоположной стороны Атлантического океана</p>

<ul>
  <li>со Штатов, Мексики и Бразилии (Бразильская школа анализа PDE очень сильна, к ней же принадлежит доктор Эсфахани), так и со всей Европы и немного Азии</li>
  <li>Англия, Португалия, Испания, Италия, Франция, Германия, Греция, Китай и другие.</li>
</ul>

<p>Мы сидели в большой аудитории и слушали лекции самых важных академиков тех областей, все лекции можно было разделить условно на двое — эллиптические и дисперсионные уравнения, но не было ни одной пары похожих лекций. Десятки разных подходов на задачи из, казалось бы, одних и тех же областей. Там я нашёл все, за что люблю PDEs — тонна различных подходов, физическая интуиция, смесь методов разных областей анализа.</p>

<p>Зал был живой, постоянно появлялись вопросы, зажигались обсуждения, были запросы на прояснения некоторых моментов. Я слушал и не мог нарадоваться.</p>

<p>Но самое великую радость мне принесли перерывы между лекциями.
Все выходят после лекции в коридор, на котором стоит фуршет с прекраснейшим кофе с местной столовой, и по пути поднимается гул.
Я оказывался в центре всей этой суматохи, она оглушала меня, но это было впервые в моей жизни, когда весь этот хаос обсуждений был полностью сконцентрирован на Математике. Люди собирались и пересобирались в разные кучки, они все говорили о математике на разных языках, на английском, русском, португальском, французском, испанском, немецком, итальянском. Некоторые профессора не в первый раз виделись на подобных конференциях, они обсуждали существующие результаты и обкидывались идеями по поводу активных проектов.</p>

<p>Я был поистине счастлив в те моменты, будучи на краю материка, на своей первой конференции.
Видя людей, чьи книги я читал, чьи работы я разбирал и цитировал; слыша в жизни то, что видел только на бумагах.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Ноябрь]]></summary></entry><entry><title type="html">Предисловие</title><link href="https://azaksm.github.io/blog/2025/introduction/" rel="alternate" type="text/html" title="Предисловие" /><published>2025-07-20T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://azaksm.github.io/blog/2025/introduction</id><content type="html" xml:base="https://azaksm.github.io/blog/2025/introduction/"><![CDATA[<h2 id="хей-это-вводный-пост-к-этому-блогу">Хей, это вводный пост к этому блогу.</h2>
<p>Данный блог будет моей попыткой не лишиться голоса, находясь в эмиграции, а также средством деления интересующих меня тем. Целью также будет являться – эксперемент с письмом, как со средством передачи информации.</p>

<p>Писать я хочу на разные темы. Хочу делиться мыслями обо всём, о чём надумается, чтобы это не переваривалось в моей голове подолгу. Однако, в первую очередь, хочу заняться популяризацией математики и естественных наук.</p>

<p>Поэтому, для начала, следует расписать дисклеймеры, в меру которых следует читать всё, что будет здесь.</p>

<h2 id="технические-вопросы-убеждения-мнения">Технические вопросы, убеждения, мнения</h2>

<p>По поводу технических вопросов, конечно же, надо быть точным. Однако, чтобы не топить читателей в море деталей, контекстов, предысторий, зачастую, это будет в формате разговора за чаем, в котором мы будем стараться, с минимальными потерями корректности, пробиться в сердце обсуждаемого вопроса, так скажем: получить аппроксимацию первого порядка.</p>

<p>Убеждения и мнения люди определяют по-разному. У меня же, за убеждение я готов умереть, за мнение – нет. Понять, что из моих слов относится к чему – практически невозможно. Можно спокойно говорить о самой душераздирающей теме, можно очень страстно и громко спорить о том, кто является лучшим персонажем в Смешариках. Также, невозможно понять и из раздела вопросов. Вопросы по теме войны в Украине зачастую попадают под мои убеждения, в то время как конфликты на Ближнем Востоке – к мнениям.</p>

<p>Готовность умереть за убеждение также не является признаком готовности убить. Я готов быть сожжённым на костре, в своей войне против Авраамических религий, но не собираюсь приносить кому-либо боль и страдания по этому вопросу.</p>

<p>Также, у меня найдутся друзья и близкие люди, некоторые убеждения которых будут несовместимы с моими. Когда-то, это могло играть сильную роль в моём видении человека, сейчас же, это редкость. В целом, за исключением нескольких тем, не важно во что вы там верите. Надеюсь, что у вас и ко мне примерно так же будет, особенно когда я буду писать о чём-то сильным или ядовитым языком.</p>

<h2 id="enterntainment-of-thoughts">Enterntainment of Thoughts</h2>
<p>Читая что либо здесь, я рекомендую относиться к этому также, как я рекомендую читать философсию. То есть, как к простому развлечению мыслей, как к простой словесно-интеллектуальной игре, которая практически никакого отношения не имеет к реальному миру. Это верно для многих людей, в конечном итоге мы, как люди, зачастую определяемся не только нашими размышления в рационализированном и холодном формате, а простые человеческие качества, которые выявляются на практике. Частым примером служат профессора этики, которые всю жизнь играют в эту игру с виртуальной этикой, а на практике оказываются отвратительными людьми <em>(по какому-то исследованию, из слов моего профессора по этике)</em>.</p>

<h2 id="зачем-вообще-меня-читать">Зачем вообще меня читать?</h2>
<p>Я внатуре не знаю, я сам в течении жизни порой сидел на разных блогах, например на <a href="https://www.lesswrong.com/">lesswrong</a> и на дружеских Телеграм каналах. Я люблю слушать и читать людей, я люблю слышать и видеть их “голоса”. Также, я люблю писать для себя. Вот и пишу. Блог тем и хорош, что вы никого не заставляете вас слушать, как это происходит в разговорах с друзьями.</p>

<p>Писать я захотел ещё сильнее в противовес новому интернету, состояние которого мне не нравится. Очень много необоснованной злобы, очень много упора на эмоциональность, очень много споров. Интернет – дикий зверь, ничего делать с ним я не собираюсь, но вести диалог с ним тоже хочется, ввиду моего одиночества. Класть этот диалог на конкретное лицо я не собираюсь.</p>

<p>Ну, и в конечном итоге, я просто хотел попробовать накидать персональный веб-сайт.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Вводный пост]]></summary></entry></feed>